
    \documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
    \usepackage[utf8x]{inputenc}
    \usepackage[T2A]{fontenc}
    \usepackage[russian]{babel}
    \usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
    \usepackage{multicol}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{fancyvrb}
    \usepackage{listings}
    \usepackage{alltt}
    \usepackage{verbatim}
    \usepackage{ulem}
    \usepackage{CJK}
    \usepackage{newunicodechar}
    \usepackage{listingsutf8}
    \usepackage[
    left=25mm,
    top=20mm,
    right=20mm, 
    bottom=20mm, 
    nohead, 
    nofoot] {geometry}
    \pagenumbering{arabic}

    \parindent=0pt

    \newcommand{\labtitle}{
        \Large{\underline{\textbf{}}}
    }
    \newcommand{\labnumber}{8}

    \begin{document}
    \input{titul.tex}
    В рамках данной лабораторной работы необходимо изучить алгоритмы планирования процессов и разработать программу,
    которая будет моделировать поведение одного из этих алгоритмов.
\\
    Смоделируем модель SCHED\_RR(Round Robin) - алгоритм циклического планирования c квантованием времени. 
    Каждому процессу разрешено работать непрерывно не дольше некоторого времени, называемого карусельным квантом.
    Если процесс с алгоритмом SCHED\_RR работал столько же или дольше, чем квант, то он помещается в конец очереди.
    \\
    \par
    Для работы модели в качестве входного значения задается только число процессов. Сам квант времени задан. Время появления процесса в очереди и 
    время его работы выбираются случайным образом. 
    \\
    \par
    Алгоритм:
    \begin{enumerate}
        \item  Выбираем первый элемент из списка процессов. Если он пуст и пуста очередь, то конец. Иначе обрабатываем процесс;
        \item  Находим, сколько будет длиться данный квант: выбираем минимумальное из максимальной
            длительности кванта и  времи, необходиомго для работы
        процесса;
        \item Если процесс завершил работу, то выводим сообщение об его уничтожении;
        \item Определяем, нужно ли отправить процесс в режим ожидания. Изменяем флаг состояния;
        \item Если поступили новые элементы, то добавляем их в очередь;
        \item Если процесс мертв, то он выбрасывается из очереди. Иначе добаляем процесс в конец очереди. 
    \end{enumerate}

    Код программы:
    \small
    \begin{Verbatim}
    #include <iostream>
    #include <queue>
    #include <algorithm>
    #include <vector>
    #include <stdlib.h>
    #include <ctime>

    static const int quant = 15;

    /* флаги состояний */
    enum state{WAIT, READY, PROCESSING, DEAD};
    struct task_struct_model {
        
        short state;     // состояние процесса
        int index;       // номер процесса. Можно использовать уникальное "имя"
        int time_needed; // сколько времени требуется для работы
        int time_arrival;// время прибытия
        int time_left;	 // сколько осталось работать

        friend bool operator <(task_struct_model & a, task_struct_model & b){
            return a.time_arrival < b.time_arrival ? true : false;
        }
    };


    int model_init(int processes, std::vector<task_struct_model> *vec);
    int model_work(std::vector<task_struct_model> vec);

    int main(int argc, char *argv[]){
        unsigned processes;
        std::cout << "Введите количество процессов: ";
        std::cin >> processes;
        std::vector<task_struct_model> vec;
        struct task_struct_model buf;
        model_init(processes, &vec);
        sort(vec.begin(), vec.end());	
        model_work(vec);
        std::cout<< "-==================-\n";	
        std::cout<< "Quant of time: " << quant << "\n";	
        std::cout<< "-==================-\n";	
        std::cout << "Processes stats\n";
        for(int i = 0; i < vec.size(); i++){
            std::cout<< "Process index: " << vec[i].index << "\n";
            std::cout<< "Time required: " << vec[i].time_needed << "\n";
            std::cout<< "Time of arrival: " << vec[i].time_arrival << "\n";
            std::cout<< "-==================-\n";	
        }
    }

    /* Создаем новые процессы со случайным требуемым временем работы */
    int model_init(int processes, std::vector<task_struct_model> *vec)
    {
        struct task_struct_model buf;
        srand (time(NULL));
        for(int i = 0; i < processes; i++ ){
            buf.state = READY;
            buf.index = i;
            buf.time_needed =  rand() % 20 + 5;
            buf.time_arrival = rand() % 10;
            buf.time_left = buf.time_needed;
            vec->push_back(buf);		
        }
        return 0;
    }

    /* имитация работы процессов */
    int model_work(std::vector<task_struct_model> vec)
    {

        struct task_struct_model buf;
        int time_of_work;	// сколько будет работать процесс
        int time = 0;
        char wait;

        /* запихиваем первый элемент в очередь */
        std::queue<task_struct_model> que;
        que.push(vec.front());
        vec.erase(vec.begin(), vec.begin()+ 1);

        time = que.front().time_arrival;
        while(1){

            /* может быть случай, когда очередь пуста, 
             * а не все процессы обработаны 
             */
            if(que.empty() && vec.empty())
                break;

            buf = que.front();	

            /* считаем время работы */
            if(buf.time_left <= quant){
                time_of_work = buf.time_left;
            }else if(buf.time_left > quant){
                time_of_work = quant;
            }else if (!wait){
                /* Может возникнуть необходимость во время работы
                * процесса отправить его в режим ожидания.
                * Случайное значение переменной 0 <= time_of_work <= quant
                * говорит о том, что посередине обработки
                * процесса такая необходимость возникла.
                */
                time_of_work = 0;
            }	

            std::cout<< "Processing from " << time << " to " <<\
            time + time_of_work <<". Process index: " << buf.index << "\n";
            /* процесс получил процессорное время */
            buf.state = PROCESSING;
            
            /* случайным образом определяем, нужно ли 
             * отправить процесс в режим ожидания 
             */
            wait = rand() % 10;
            if(buf.time_left == time_of_work){
                /* процесс закончился */
                buf.state = DEAD;
                std::cout<< "Process №: " << buf.index<< " is DEAD" <<"\n" ;
            } else {
                if(!wait){
                    buf.state = WAIT;
                } else{
                    buf.state = READY;
                }
            }
            /* отнимаем отработавшее время */
            buf.time_left -= time_of_work;

            time += time_of_work;

            /* Поступили ли новые процессы? */
            for(int i = 0 ; i < vec.size(); i++){
                if(vec[i].time_arrival <= time ){
                    que.push(vec.front());
                    vec.erase(vec.begin(), vec.begin()+ 1);
                }
            }
            // выпихиваем из очереди обработанный процесс.
            que.pop();
            if(buf.state != DEAD)
                que.push(buf);
        }
    }


    \end{Verbatim}

    \normalsize
    Пример работы:
    \begin{verbatim}
    Введите количество процессов: 5
    Processing from 0 to 6. Process index: 1
    Processing from 6 to 12. Process index: 2
    Processing from 12 to 18. Process index: 1
    Processing from 18 to 24. Process index: 4
    Processing from 24 to 30. Process index: 0
    Processing from 30 to 36. Process index: 2
    Processing from 36 to 42. Process index: 3
    Processing from 42 to 48. Process index: 1
    Process №: 1 is DEAD
    Processing from 48 to 54. Process index: 4
    Processing from 54 to 55. Process index: 0
    Process №: 0 is DEAD
    Processing from 55 to 58. Process index: 2
    Process №: 2 is DEAD
    Processing from 58 to 64. Process index: 3
    Processing from 64 to 69. Process index: 4
    Process №: 4 is DEAD
    Processing from 69 to 73. Process index: 3
    Process №: 3 is DEAD
    -==================-
    Quant of time: 6
    -==================-
    Processes stats

    Process index: 1
    Time required: 18
    Time of arrival: 0
    -==================-
    Process index: 2
    Time required: 15
    Time of arrival: 5
    -==================-
    Process index: 4
    Time required: 17
    Time of arrival: 6
    -==================-
    Process index: 0
    Time required: 7
    Time of arrival: 7
    -==================-
    Process index: 3
    Time required: 16
    Time of arrival: 9
    -==================-


    $ ./lab8 
    Введите количество процессов: 5
    Processing from 6 to 20. Process index: 1
    Process №: 1 is DEAD
    Processing from 20 to 25. Process index: 0
    Process №: 0 is DEAD
    Processing from 25 to 38. Process index: 4
    Process №: 4 is DEAD
    Processing from 38 to 53. Process index: 2
    Processing from 53 to 68. Process index: 3
    Processing from 68 to 75. Process index: 2
    Process №: 2 is DEAD
    Processing from 75 to 83. Process index: 3
    Process №: 3 is DEAD
    -==================-
    Quant of time: 15
    -==================-
    Processes stats

    Process index: 1
    Time required: 14
    Time of arrival: 6
    -==================-
    Process index: 0
    Time required: 5
    Time of arrival: 7
    -==================-
    Process index: 4
    Time required: 13
    Time of arrival: 8
    -==================-
    Process index: 2
    Time required: 22
    Time of arrival: 9
    -==================-
    Process index: 3
    Time required: 23
    Time of arrival: 9
    -==================-
    \end{verbatim}
    \end{document}
